\documentclass[a4paper,11pt]{article}

% Packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[ngerman,english]{babel}

\usepackage{microtype}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{MnSymbol}

\usepackage{longtable}
\usepackage{threeparttable}
\usepackage{threeparttablex}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}

% Document-specifics
\author{Nils Hoyer}
\date{\today}
\title{%
  Referenzdokument für die Vorlesung\\ ``Einführung in die Astronomie 2''\\[10pt]
  \large
  Sommersemester 2022
}

\newcommand{\entry}[4]{%
\begin{tabular}{l}%
#1\\
\enspace(engl.\ \textit{#2})\\
\end{tabular}
& #3 & #4\\\addlinespace}

\newcommand{\dm}{dm}


% Package-specifics
\geometry{%
  a4paper,
  top=60pt,
  left=60pt,
  right=60pt,
  bottom=120pt
}

\hypersetup{%
  draft=false,
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  anchorcolor=blue,
  citecolor=blue,
  filecolor=blue,
  menucolor=blue,
  runcolor=blue,
  urlcolor=blue,
  pagebackref=true,
  bookmarks=true,
  linktoc=page,
  pdftitle={Referenzdokument, Astro2},
  pdfauthor={Nils Hoyer},
  pdfcreator={xelatex},
  pdfproducer={XeLaTeX}
}

\DeclareSIUnit \pc {pc}
\DeclareSIUnit \erg {erg}
\DeclareSIUnit \mag {mag}
\DeclareSIUnit \arcsec {arcsec}
\DeclareSIUnit \Lsun {L_{\odot}}
\DeclareSIUnit \Msun {M_{\odot}}



\begin{document}

\selectlanguage{ngerman}
\pagenumbering{gobble}
\thispagestyle{empty}
\maketitle


\begin{abstract}
Dieses Dokument stellt eine Zusammenfassung der, aus Tutorensicht, wichtigsten Formeln, Umrechnungen, und Konstanten dar.
Ziel ist eine relativ kompakte Uebersicht ueber die relevantesten Gleichungen und bekommen, wobei besonderer Wert auf eine korrekte Notation gelegt wird.
Leider geht besonders der letzte Teil in den meisten Vorlesungen und einigen Publikationen unter, sodass dieses Dokument die Relation von Parametern zueinander verdeutlichen soll.

Aus hoffentlich offensichtlichen Gruenden ist dieses Dokument nicht vollstaendig.
Grund hierfuer ist der zeitliche Aufwand versus die verfuegbarer Zeit, die verwendete Literatur (falls zutreffend), aber auch das limitierte Wissen der Tutoren.
Dem entsprechend behalten sich die Autoren vor, Ergaenzungen oder Aenderungen durchzufuehren.
Am Ende dieser Seite wird jedoch das Datum der letzten Aenderung und die Version des Dokuments angegeben, falls Sie mit Ihrem lokalen Dokument vergleichen wollen.

Anregungen, Kritik, oder Ergaenzungen sind erwuenscht und jederzeit willkommen.

\vspace{10pt}
\selectlanguage{english}
For the time being, as this document is related to a lecture given in German, the document will not be available in English language.
However, keywords will be provided both in German and English, thus, non-German speaker should be able to follow along.
In the future, an English version may be available.
\selectlanguage{ngerman}
\end{abstract}


\vfill

Letzte Aenderung vom \today.
\hfill
Versionsnummer: 0.2


\input{notation.tex}
\input{formula.tex}
\input{constants.tex}


\end{document}
